與特朗普唱反調 美政府報告指全球暖化屬人為

美國政府周五發表最新氣候報告，指全球暖化極有可能是人為造成，跟特朗普政府高官唱反調。

有關報告每4年發表一次，由數十位政府內外科學家根據1950年後的氣候數據、評估人類活動對氣候的影響後撰寫，再由13個聯邦部門發表。

今年這份全長477頁的報告指，地球目前平均氣溫比1900年高1℃，海平面亦上升了20.3厘米，導致酷熱、暴雨等極端天氣越見頻繁。報告又指全球暖化是長期且明確的趨勢，有95至100%機會由人類活動造成，其中大部份是燃燒化石燃料產生二氧化碳等溫室氣體所致，而縱觀過去一世紀，似乎沒有其他更有力解釋。

報告撰寫人之一、德克薩斯理工大學專家海霍（Katharine Hayhoe）指，20世紀中至今是現代文明史上最熱的時段，雖然火山和臭氧層循環可令地球溫度下降，但幅度不足以填補人類活動導致的氣候暖化。報告另一撰寫人、羅格斯大學專家克普（Robert Kopp）亦指，過去4年研究發現的大部份事實，或許比他們想像中嚴重。

環保局局長普魯伊特和能源部長佩里過往多次否定二氧化碳是氣候暖化的元凶，總統特朗普競選時亦曾指氣候變化是「騙局」，令外界一度擔心報告無法原汁原味地出台。但國家海洋及大氣管理局（NOAA）多位專家均表明未受政治干預或審查。

梗係信氣候學專家Donald Trump